\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Mục tiêu và phạm vi đánh giá tập luật}
\label{sec:eval-objectives}

Chương này trình bày \textbf{đánh giá định lượng và định tính} tập luật Suricata (\texttt{s7comm.rules}, \texttt{ics\_dos.rules}, \texttt{s7comm\_malformed.rules}) trên môi trường lab Mục~\ref{sec:lab-setup}. Mục tiêu trả lời các câu hỏi phản biện thường gặp:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Luật có ảnh hưởng vận hành PLC không?} --- IDS ở chế độ thụ động (mirror), không chặn hoặc sửa gói; tác động trực tiếp tới quá trình điều khiển là \emph{không}. Tác động gián tiếp chỉ xảy ra nếu vận hành viên phản ứng theo alert (triage), ngoài phạm vi đồ án.
    \item \textbf{Tỷ lệ false positive (FP) ra sao?} --- Đo \emph{mật độ alert trên lưu lượng baseline} (thao tác Snap7 đọc-only định kỳ, không chạy script tấn công) và phân loại theo SID.
    \item \textbf{Hiệu quả phát hiện?} --- Tỷ lệ kịch bản tấn công có $\geq 1$ SID kỳ vọng trong \texttt{fast.log} sau khi lưu lượng được mirror tới IDS.
    \item \textbf{Hiệu năng IDS?} --- CPU/RAM Suricata và \texttt{capture.kernel\_drops} trên VM IDS tại baseline và khi chạy DoS.
\end{enumerate}

\textbf{Phạm vi}: lab quy mô nhỏ (một PLC OpenPLC, một Attacker, một IDS); chưa mô phỏng HMI poll 24/7 như nhà máy thật. Kết quả số liệu mang tính \emph{minh chứng có thể lặp lại}, không khẳng định tuyệt đối cho mọi triển khai OT.

\section{Thiết lập đánh giá trên môi trường lab}
\label{sec:eval-setup}

\subsection{Topology và vai trò từng máy ảo}

Lưu lượng S7comm giữa Attacker và PLC (\texttt{192.168.50.10}:102) đi qua LAN Segment Controller (\texttt{192.168.50.0/24}) được mirror tới interface \texttt{ens33} trên IDS. Suricata chỉ phân tích bản sao gói; Attacker (\texttt{172.16.16.5}) thực thi script tấn công qua SSH; IDS (\texttt{172.16.16.7}) ghi alert và thống kê hiệu năng. \texttt{HOME\_NET} = \texttt{[192.168.50.0/24,192.168.60.0/24]}; mạng quản lý NAT \texttt{172.16.16.0/24} \textbf{không} nằm trong \texttt{HOME\_NET}.

Bảng~\ref{tab:eval-lab-setup} tóm tắt tham số lab. Các bảng số liệu~\ref{tab:eval-baseline}--\ref{tab:eval-performance} được sinh tự động bởi script \texttt{detect/eval\_rules.py} (có thể chạy lại sau khi chỉnh luật).

\IfFileExists{../../detect/eval_results/eval_tables.tex}{%
  \input{../../detect/eval_results/eval_tables.tex}%
}{%
\begin{table}[H]
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        \textbf{Thành phần} & \textbf{Giá trị lab} \\
        \hline
        IDS (Suricata) & 172.16.16.7 (lubuntu), mirror ens33 \\
        Attacker & 172.16.16.5 (ubuntu), repo /home/ubuntu/Thesis \\
        PLC (OpenPLC :102) & 192.168.50.10 (rack 0, slot 2) \\
        HOME\_NET & 192.168.50.0/24, 192.168.60.0/24 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Thiết lập môi trường đánh giá (chạy \texttt{python detect/eval\_rules.py} để cập nhật bảng động)}
    \label{tab:eval-lab-setup}
\end{table}
}

\subsection{Ba lớp tiêu chí đánh giá}

Đồ án dùng \textbf{ba lớp} tiêu chí bổ trợ nhau:

\paragraph{Lớp 1 — Phát hiện tấn công (Detection).}
Với mỗi kịch bản trong \texttt{attacks/}, kiểm tra Suricata có ghi $\geq 1$ alert thuộc tập SID kỳ vọng (Bảng~\ref{tab:attack-eval-summary}) trong \texttt{/var/log/suricata/fast.log} hay không. Tiêu chí ``đạt'' cho một kịch bản: \texttt{detected = true} (giao của SID quan sát và SID kỳ vọng khác rỗng).

\paragraph{Lớp 2 — False positive vận hành (Baseline).}
Trong khoảng thời gian $T$ (mặc định 90\,s), script chỉ gọi \texttt{scanBlock.py --list-only} định kỳ (đọc Snap7 hợp lệ), \textbf{không} chạy nmap, write, DoS hay malformed. Mọi alert mới trong cửa sổ này được coi là \textbf{alert vận hành / FP tiềm năng}, phân bố theo SID. Chỉ số báo cáo:
\begin{equation}
    \rho_{\mathrm{baseline}} = \frac{N_{\mathrm{alert\,baseline}}}{T} \times 3600 \quad \mathrm{(alert/giờ)}.
\end{equation}
Luật opcode đơn lẻ (Setup \texttt{1000001}, List Blocks \texttt{1000005}) thường kích hoạt khi Snap7 mở phiên --- đây là \emph{phát hiện đúng giao thức} nhưng \emph{không đồng nghĩa tấn công}; cần triage trong SOC thực tế.

\paragraph{Lớp 3 — Hiệu năng IDS (Performance).}
Đọc \texttt{stats.log} và \texttt{top}: \texttt{capture.kernel\_drops}, \texttt{decoder.pkts}, CPU/RAM process Suricata. Nếu \texttt{kernel\_drops = 0} tại tải lab, IDS chưa bị ``ngạt''; khi chạy DoS, quan sát biến thiên CPU và drops (giới hạn đã nêu ở Chương~6).

\subsection{Tự động hóa thu thập số liệu}

Toàn bộ quy trình được gói trong \texttt{detect/eval\_rules.py}:
\begin{enumerate}
    \item SSH tới IDS và Attacker; kiểm tra PLC mở cổng 102 từ Attacker.
    \item \textbf{Baseline}: $T$ giây + đọc Snap7 định kỳ; đếm alert mới.
    \item \textbf{Kịch bản tấn công} (thứ tự cố định): recon nmap, recon blocks, write DB, DoS all, malformed all, PLC stop, PLC start --- lệnh giống GUI Attack Tool (\texttt{.venv/bin/python} trên Attacker).
    \item Xuất \texttt{eval\_report.json}, \texttt{eval\_detection.csv}, \texttt{eval\_tables.tex}, \texttt{eval\_report.md} vào \texttt{detect/eval\_results/}.
\end{enumerate}

Lệnh:
\begin{verbatim}
python detect/deploy_ids.py          # một lần, sau khi sửa luật
python detect/eval_rules.py          # baseline 90s + 7 kịch bản
python detect/eval_rules.py --baseline-sec 120 --skip-baseline  # chỉ tấn công
\end{verbatim}

Kiểm tra nhanh từng kịch bản: \texttt{python detect/run\_attack\_tests.py -s dos\_all}.

\section{Ảnh hưởng tới hoạt động bình thường}
\label{sec:eval-normal-impact}

\paragraph{Không ảnh hưởng trực tiếp tới PLC.}
Suricata không inline; OpenPLC tiếp tục xử lý gói S7comm từ Attacker/HMI bất kể IDS có alert hay không. Thí nghiệm DoS \emph{có thể} làm PLC chậm do \emph{tấn công}, không do rule.

\paragraph{Alert trên thao tác hợp lệ.}
Các luật \texttt{1000010}, \texttt{1000011} (Write Var), \texttt{1000030}--\texttt{1000033} (Start/Stop) khớp cả operator hợp lệ. Trong baseline chỉ đọc block, FP chủ yếu từ \texttt{1000001} (Setup) và \texttt{1000005} (List Blocks) nếu có. Đây là hạn chế của chữ ký tĩnh; giảm thiểu bằng whitelist IP engineering station, correlation thời gian, hoặc tắt luật vận hành thường ngày trên HMI cố định.

\paragraph{Luật DoS \texttt{threshold}.}
Chỉ alert khi vượt ngưỡng trong cửa sổ 10\,s (Bảng~\ref{tab:eval-dos-thresholds}). HMI poll chậm thường \textbf{dưới} ngưỡng lab; FP DoS trong baseline \emph{không kỳ vọng} nếu ngưỡng được hiệu chỉnh theo baseline thực tế.

\section{Kết quả baseline và false positive}
\label{sec:eval-fp}

Lần chạy tự động gần nhất (\texttt{eval\_rules.py}, baseline 60\,s, hai lần \texttt{scanBlock --list-only}):
\begin{itemize}
    \item \textbf{3 alert} mới, mật độ $\rho_{\mathrm{baseline}} = 180$ alert/giờ (quy đổi từ 60\,s).
    \item Toàn bộ alert baseline là SID \texttt{1000001} (Setup Communication) --- \emph{phát hiện đúng giao thức} khi Snap7 mở phiên, không phải tấn công; xếp loại FP vận hành.
    \item Không có alert nhóm DoS (\texttt{100004x}) trong baseline $\Rightarrow$ ngưỡng \texttt{threshold} cao hơn tần suất đọc block định kỳ.
\end{itemize}

\section{Ma trận phát hiện tấn công}
\label{sec:eval-detection}

Trên bảy kịch bản tự động, \textbf{$R_{\mathrm{det}} = 7/7 = 100\%$}: mỗi kịch bản có ít nhất một SID kỳ vọng trong \texttt{fast.log}. DoS sinh hàng nghìn alert (\texttt{1000040}, \texttt{1000042}, \ldots); malformed sinh \texttt{1000053}, \texttt{1000054} (một số phase chưa khớp đủ 9 SID do payload/timeout OpenPLC). Bảng~\ref{tab:eval-performance}: \texttt{capture.kernel\_packets} tăng từ $\approx 1{,}13 \times 10^5$ (baseline) lên $\approx 1{,}58 \times 10^5$ (sau tấn công); không ghi nhận \texttt{kernel\_drops} trên IDS --- Suricata xử lý hết gói mirror tại tải lab.

\textbf{Tỷ lệ phát hiện kịch bản}:
\begin{equation}
    R_{\mathrm{det}} = \frac{\#\{\text{kịch bản có detected=true}\}}{N_{\mathrm{kịch bản}}}.
\end{equation}

Ánh xạ kịch bản -- luật tóm tắt ở Bảng~\ref{tab:attack-eval-summary}. Chi tiết DoS từng phase: Bảng~\ref{tab:dos-eval}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{Nhóm tấn công} & \textbf{Script / công cụ lab} & \textbf{Luật (SID kỳ vọng)} \\
        \hline
        Trinh sát S7 & \texttt{nmap s7-info}, \texttt{scanBlock.py} & 1000001--1000005 \\
        \hline
        Ghi biến quá trình (DB) & \texttt{test\_readwrite\_db\_via\_snap7.py} & 1000010, 1000011 \\
        \hline
        DoS S7comm & \texttt{s7comm\_dos.py --mode all} & 1000040--1000043 \\
        \hline
        Malformed S7comm & \texttt{s7comm\_malformed.py --mode all} & 1000050--1000058 \\
        \hline
        Start/Stop replay & \texttt{start\_stop\_plc.py} & 1000030--1000033 \\
        \hline
        MITM (quan sát phụ) & \texttt{s7\_intercept.py} + ARP & 1000013 (+ L2) \\
        \hline
        Up/Download & Chờ PCAP & 1000020--1000026 (luật sẵn) \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tóm tắt kịch bản lab và luật Suricata}
    \label{tab:attack-eval-summary}
\end{table}

\section{Kết quả phát hiện tấn công DoS trên S7comm}
\label{sec:eval-dos}

Script \texttt{s7comm\_dos.py --mode all} chạy ba phase (\texttt{setup\_flood}, \texttt{tcp\_connect}, \texttt{szl\_flood}), mỗi phase $\approx$10\,s, nghỉ 8\,s. Luật đặc thù DoS là \texttt{sid:1000040}--\texttt{1000043} (ngưỡng \texttt{threshold}); opcode đơn lẻ (\texttt{1000001}, \texttt{1000002}) có thể đồng thời xuất hiện nhưng không thay thế cảnh báo flood.

\begin{table}[H]
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabular}{|c|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{Bước} & \textbf{Phase} & \textbf{Hành vi} & \textbf{SID Suricata} \\
        \hline
        1 & \texttt{setup\_flood} & Lặp PDU Setup trên phiên TCP mới & 1000041, 1000043 \\
        \hline
        2 & \texttt{tcp\_connect} & Connect/disconnect nhanh :102 & 1000040 \\
        \hline
        3 & \texttt{szl\_flood} & \texttt{read\_szl(0x0011)} & 1000042 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Ánh xạ kịch bản DoS lab và luật phát hiện}
    \label{tab:dos-eval}
\end{table}

\section{Kết quả phát hiện gói tin malformed}
\label{sec:eval-malformed}

Kịch bản \texttt{s7comm\_malformed.py --mode all}: chín phase TPKT/COTP, header S7, function, truncation; \texttt{--repeats 2}, \texttt{--pause 6}s. Tiêu chí đạt: $\geq 1$ SID \texttt{100005x} tương ứng phase. Hạn chế: \texttt{1000050} có thể khớp traffic không-S7 trên cổng 102 nếu \texttt{HOME\_NET} quá rộng --- cần thu hẹp trong triển khai thực tế.

\section{Hiệu năng Suricata trên IDS}
\label{sec:eval-performance}

Hiệu năng được lấy snapshot tại: đầu/cuối baseline, trước chuỗi tấn công, trong/ sau DoS, cuối chuỗi (Bảng~\ref{tab:eval-performance} trong \texttt{eval\_tables.tex}). Tiêu chí lab:
\begin{itemize}
    \item \texttt{capture.kernel\_drops = 0} tại baseline và tải thường: IDS không mất gói do quá tải CPU/kernel.
    \item Khi DoS: CPU tăng nhưng Suricata vẫn ghi alert flood --- xác nhận rule \texttt{threshold} hoạt động dưới stress vừa phải.
    \item Lab chưa đo throughput tối đa (Mbps/pps); ngoài phạm vi đồ án tốt nghiệp.
\end{itemize}

\section{Thảo luận và hạn chế}
\label{sec:eval-discussion}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mirror path}: nếu tấn công không đi qua SPAN, FN do triển khai, không do luật sai.
    \item \textbf{FP dài hạn}: baseline 90--120\,s không thay thế HMI poll 24/7; $\rho_{\mathrm{baseline}}$ là ước lượng thấp.
    \item \textbf{Luật vận hành nhạy cảm}: Write/Start/Stop cần quy trình triage, không dùng block tự động.
    \item \textbf{Up/Download}: luật \texttt{1000020}--\texttt{1000026} chưa kiểm chứng bằng PCAP trong lab.
    \item \textbf{Lặp lại}: mọi số liệu có thể tái tạo bằng \texttt{eval\_rules.py} sau khi đồng bộ luật (\texttt{deploy\_ids.py}).
\end{itemize}

\end{document}
