\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Summary}

Đồ án đã xây dựng môi trường lab và tập luật Suricata cho các hành vi S7comm điển hình: trinh sát, ghi biến vào Data Block, DoS (\texttt{ics\_dos.rules}), gói tin malformed (\texttt{s7comm\_malformed.rules}), Start/Stop replay và quan sát MITM. Đánh giá tự động (\texttt{detect/eval\_rules.py}) trên bảy kịch bản cho $R_{\mathrm{det}} = 100\%$; baseline 60\,s ghi 3 alert/giờ quy đổi (chỉ SID \texttt{1000001} từ Snap7 hợp lệ); Suricata không mất gói kernel tại tải lab.

Hạn chế chính: luật dựa chữ ký và ngưỡng cố định cần hiệu chỉnh theo HMI thật; đánh giá FP và hiệu năng được thực hiện ở mức lab (baseline ngắn, script \texttt{eval\_rules.py}) chứ chưa mở rộng lưu lượng dài ngày; phụ thuộc vị trí bắt gói của IDS.  

\section{Suggestion for Future Works }

Sinh viên đề xuất hướng phát triển trong tương lai (nếu có) .

\subsection{Giới hạn và tính bảo mật của IDS}

IDS là thành phần quan trọng nhưng không phải giải pháp ``all-in-one'' trong hạ tầng mạng. Một NIDS dù mạnh vẫn bị giới hạn bởi ba yếu tố:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tầm nhìn}: IDS có thực sự quan sát hết lưu lượng không? Kẻ tấn công có thể định tuyến đi vòng qua IDS.
    \item \textbf{Tải trọng (hiệu suất)}: khi lưu lượng quá lớn (ví dụ tấn công DoS), IDS có thể bị ``ngạt'' và bỏ lỡ gói độc hại.
    \item \textbf{Độ sâu phân tích}: phân tích càng sâu càng tốn tài nguyên; parser kém hiệu quả trở thành nút thắt, trong khi phân tích nông có thể bỏ sót tấn công tinh vi.
\end{itemize}

\textbf{Lỗi triển khai}: IDS là phần mềm phức tạp và cũng có lỗ hổng. Parser lỗi có thể khiến IDS treo khi nhận gói tin đặc biệt. IDS thường viết bằng C/C++ để đạt tốc độ cao nên dễ gặp tràn bộ đệm (\textit{buffer overflow}); nếu bị chiếm quyền, kẻ tấn công có vị trí thuận lợi trong mạng. Các biện pháp giảm thiểu gồm:
\begin{itemize}
    \item Dùng ngôn ngữ an toàn bộ nhớ (\textit{memory-safe languages}). Thay vì C/C++, có thể chuyển sang Rust --- Suricata đang chuyển dần phần phân tích giao thức sang Rust để giảm lỗi tràn bộ nhớ.
    \item \textbf{Fuzzing}: đưa dữ liệu lỗi vào IDS để phát hiện lỗi trước kẻ tấn công khai thác.
    \item \textbf{Sanitizing}: phân tích hành vi để ngăn thực thi lệnh trái phép từ dữ liệu đầu vào.
\end{itemize}

\end{document}